课程标题：Flink二手电商用户行为分析 (一)

主讲老师：王端阳

内容： 
（1）项目架构说明
    实现需求之前的四个步骤：（重要）
        a. 需求分析，知道要做什么(把一些形容词的描述和指标进行量化)
        b. 数据分析，明确上游的数据格式和信息
        c. 实现思路，动手写代码前要有一个清晰的思路图
        d. 效果确认，通过与下游用户确认最终需要实现的效果，以确保所理解的目标没有偏差


（2）实时统计热门商品/品类  
    百度热搜
        page view
        topN

    发生PV行为多的Top3商品,就是热门商品 . 前三


    SparkStreaming  不能使用事件时间 （Structured streaming可以使用事件时间）
    flink  事件时间/日志时间   处理时间


    sum 无法返回窗口信息
    可以使用aggregate算子，传入AggregateFunction + WindowFunction 完成聚合的同时返回窗口信息（增量聚合）
    也可以直接使用apply/process算子，实现WindowFunction（全量聚合）

    让窗口的计算结果携带窗口信息的目的，除了是为了在最终结果进行展示，更是为了能让下游可以根据 window_end_time 来做 keyBy 才能实现在一个窗口中的TopN排序

    ListState + TimeService定时器 = 自定义时间窗口
        keyBy(window_end_time)以后使用 process 算子，将上游窗口输出的结果都保存在 listState，如果要做排序就必须先得到窗口的所有计算结果。
        所以设置计时器在窗口结束时间的后1ms触发，可以确保上游窗口的所有计算结果都已经存储到了listState中。
        这个时候就可以开始做排序(降序)的逻辑，然后再选取前 N 个元素，即为该窗口的 TopN。



    【实现思路】
        读取数据 -> 添加水位 -> 过滤用户行为 -> 按商品分组 -> 开窗并统计窗口数据 -> 根据窗口分组 -> 商品TopN排序 -> 打印输出




（3）实时统计热门页面

    【实现思路】
        读取数据 -> 添加水位 -> 按URL分组 -> 开窗并统计窗口数据 -> 根据窗口分组 -> 窗口数据排序 -> 打印输出


（4）实时统计PV/GMV （衡量整个网站的活跃程度）

    PV pageview   用户访问一次网站 一条数据 pv=1  pv=2 pv=3  pv=4
    爬虫  10000次

    uv a用户 访问3次   pv=3              uv=1
       b用户 访问两次  pv=3+2=5          uv=1+1=2

       c用户 访问1W次  pv=10000+5=10005  uv=2+1=3

    uv unique vistor  海量数据场景下实时去重
    需要保存历史数据    state?  java对象?


    GMV = 销售额 + 取消订单金额 + 拒收订单金额 + 退货订单金额

    【实现思路】
        读取数据 -> 添加水位 -> 过滤用户行为 -> 每个pv出现一次 -> 滚动窗口 -> sum统计 -> 打印输出





（5）实时生成黑名单用户
    同一个用户,同一天,点击同一个广告 超过100次

    风控
    告警




（6）实时统计各个省份的广告点击

    【实现思路，(与生成黑名单归属同个Flink Job)】

        读取数据 -> 添加水位 -> 用户ID,广告ID分组 -> 一天之内点击超过100次的进入黑名单 -> 测流输出
                            -> 省份分组 -> 滑动窗口 -> 结果统计 -> 输出





作业: 每隔5分钟统计最近1个小时热门品类,提交运行结果截图

思考: DAU日活（相当于每天的uv）怎么做







